<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>172</id><url>http://ydyl.china.com.cn/2022-03/16/content_78110986.htm</url><title>重庆市“十四五”“一带一路”文化和旅游发展行动计划出台</title><datetime>2022-03-16 09:07:44</datetime><body>为促进共建“一带一路”国家文化和旅游交流与合作，加快文化强市和世界知名旅游目的地建设，3月15日，重庆日报记者从市文化旅游委获悉，该委出台了重庆市“十四五”“一带一路”文化和旅游发展行动计划(以下简称“行动计划”)，将不断推出国际化文旅特色产品，建立多元互动的友好合作机制，持续提高公共服务国际化水平，力争到2025年，共建“一带一路”文化和旅游高质量发展取得成效。构建友好联动新机制根据该行动计划，接下来，我市将顺应国际文化和旅游发展新态势，强化上下联动、左右协同、区域发展、内外互动，着力构建友好联动新机制，持续扩大重庆文化和旅游国际交往“朋友圈”。加强与文化和旅游部、外交部等国家部委的对接力度，高质量完成“部省合作”“欢乐春节”“美丽中国”“文化和旅游年”等国家级品牌活动。大力支持市内文化旅游系统各单位、行业协会、文旅企业开展相关领域的国际合作与交流互鉴。支持大足、武隆、巫山等区县推进旅游国际化，打造区域旅游目的地国际化发展示范样板。增进与教育、经济、商务、外事等各领域的协同合作，将文化交流和旅游推广作为重要内容加入西洽会、智博会、中新金融峰会等重大国际会展活动和因公出访、地方外交等重要外事活动中，形成文化旅游+相关领域的对外交往合力。围绕成渝地区双城经济圈建设，共建巴蜀文化旅游走廊，强化区域间资源整合和交流协作，实现优势互补和组团式推进。进一步提升巴蜀文旅国际新形象，实施“成渝地·巴蜀情”区域文化品牌培育工程，全力打造魅力都市、巴蜀文明、石窟艺术、多彩民俗、生态康养等重点品牌。密切联动我驻外使领馆、海外中国文化中心、驻外旅游办事处等海外阵地，紧密联系世界旅游联盟、世界旅游城市联合会、国际山地旅游联盟等国际旅游组织，主动对接外国驻华领事机构、外国政府文化旅游部门驻华代表机构、驻渝境外非政府组织和商会，积极衔接重庆友好城市及直航开通城市，密织城市友好交流网络。建设交流推广新平台除了构建友好联动新机制外，我市还将采取“搭建”与“借力”相结合的方式，充分发挥境内外各类平台的聚集引领作用，构建“一带一路”文化交流和旅游推广平台体系。大力发展文旅总部经济。依托澜湄合作、上合组织等多边合作机制，力争落户澜湄旅游城市合作联盟总部，聚焦打造“中国(重庆)—上海合作组织智慧旅游中心”;积极引进国际文化旅游组织和机构、国际品牌文旅企业、境外大型旅行社等在重庆设立总部或办事机构。夯实本地窗口力量。发挥重庆国际文旅之窗、重庆市文化和旅游国际交流中心、重庆国际青少年研学旅游基地等在渝平台的交流服务功能，吸引“一带一路”沿线国家在渝设立形象展示中心，邀请境外文艺院团、旅行商、媒体人士等来渝开展交流演出、合作洽谈、考察踩线等双向交流活动。打造国际性文旅节会品牌。办好扮靓中国西部旅游产业博览会、中国长江三峡国际旅游节、世界大河歌会等国际性文旅节会活动，形成以重大文旅节会为引领、多层级多类型的节会体系，擦亮重庆“会展之都”新名片。用好国际组织交往平台。争取新加入世界遗产城市联盟、世界运河历史文化城市合作组织等国际性文旅组织，进一步提升对澜湄旅游城市合作联盟、世界旅游城市联合会等已加入组织的“黏着度”，提升国际朋友圈的关注度。开展“百媒”推广行动。加强与国内外传统媒体及新兴媒体的营销合作，坚持境内境外相互促进、平面媒体与户外广告相互结合、传统媒体与新兴媒体协同发力，构建全媒体立体宣传推广平台。开展“百城”推广行动。在境内外精选100个重点城市策划开展重庆文化交流和旅游推广活动。开展“百业”推广行动。构建“国家+市级+区县+企业”四级联动推广平台，借力“部省合作”“美丽中国”“文化和旅游年”等国家级平台，形成多部门联动、各行业推动、全领域齐动的“百业”联动推广综合平台。打造重庆特质的国际化文旅产品文旅高质量发展，产品是支点。根据该行动计划，我市还将以挖掘巴渝特质文化、展现城市休闲生活为重点，进一步打造一批具有重庆特质的国际化文旅产品。开展“百品”推广行动。结合重庆实际，深化旅游与文化艺术、文物文博、非遗、广播电视、教育、体育、电竞、动漫、餐饮美食等产业深入融合发展，推出一批具有针对性和差异性的文化旅游特色产品。加强“一带一路”主题艺术创作体系建设，深入挖掘巴渝特色文化和优秀传统文化，寻求能与“一带一路”沿线国家产生共同话题的人物故事和文化元素，打造原创优秀作品。提升开发一批国际旅游产品线路，持续打造大都市、大三峡、大武陵旅游目的地。全面提升都市旅游，打造环城休闲旅游带，提档升级世界文化遗产及自然遗产旅游精品;着力打造长江三峡游轮旅游，推动入境旅游增长;建设民俗生态旅游目的地，打造具有国内国际影响力的武陵山区文旅融合发展示范区。加快发展温泉康养及休闲度假旅游。对标世界知名温泉旅游胜地，做响做亮“世界温泉之都”品牌;支持建设集中医药文化展示、中医药工艺体验、中医药保健养生等功能于一体的中医药健康旅游综合体，吸引“一带一路”沿线国家游客来渝体验国际医疗服务。此外，我市还将着力提高国际传播能力，通过优化外宣矩阵建设、提升“1+N+X”外宣矩阵布局、“走出去”开展交流推广等，讲好城市故事;着力提升公共服务国际化水平，推进建成服务功能完善、集散舒适便捷、环境安全友好的国际化文化和旅游公共服务体系。</body></doc>