<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>180</id><url>http://ydyl.china.com.cn/2022-03/30/content_78137959.htm</url><title>国企在"同心抗疫""一带一路"等方面都有积极作为</title><datetime>2022-03-30 09:00:04</datetime><body>过去十年，中国企业在履行社会责任方面取得了巨大的进步，涌现出大批积极履行社会责任的企业代表，覆盖环境保护、精准扶贫、乡村振兴、抗疫等多方面多层次的工作，持续为社区、社会和国家做出贡献。那么，未来中国企业自身的发展如何与社会发展同步？企业如何有效地履行社会责任，持续、系统地为社会创造价值？就此，新京智库采访了多位业界专家学者。政府市场共同推动重庆大学公共管理学院教授冉戎向新京智库表示，中小企业在履行社会责任上需要跟大型企业有所区别。很多中小企业对于社会责任的理解往往是“高大上”，自觉做不了。冉戎认为，中小企业履行社会责任跟大中型国有企业可以不太一样，中小企业可以在技术创新改造，甚至可以在节能减排方面做一些工作，履行自己的社会责任。湖南大学企业社会责任及劳动关系研究中心主任、教授谢玉华表示，国企在履行社会责任方面走在前列，其企业社会责任更多与国家、地方发展的战略相关。例如，国企在近年的“精准扶贫”“同心抗疫”“一带一路”“低碳环保”等方面都有积极作为。在复旦大学管理学院教授郑琴琴看来，中小企业履行企业社会责任的正面、积极效应需要进一步挖掘。对于如何提高中小企业履行社会责任的积极性，郑琴琴表示需要政府和市场两方面来推动，一方面，通过市场的力量能够将企业履行社会责任的经济效应和社会效应充分发挥出来，另一方面可以通过政府的积极倡导和引导，比如一些优惠政策等。“其实很多企业通过社会责任的履行，也会寻找到新的发展机会。比如说在低碳技术方面，一些环保方面的新产品研发出来，可能就蕴藏着一些新的市场和商机”，郑琴琴说。因此，企业履行社会责任，更多的可能需要通过与其自身经营发展结合起来。清华大学经济管理学院创新创业与战略系教授陈劲表示，很多企业把社会责任纳入企业的经营发展指标，特别是很多上市公司的董事会每年都会定期发布社会责任报告书。“这就要求企业把经济效益和社会责任同步发展，并将其作为企业的一个发展目标进行重新定位，更加完整地实现企业发展的使命。”陈劲说。不过，南京大学商学院教授刘海建则认为，国企因为有国资背景，所以在社会责任履行情况披露方面有一定的强制性约束。民企则有所不同。一般来说，企业如果履行的社会责任内容跟自身经营利益有关，那么披露自身履行社会责任的情况则会积极些。健全内部治理机制企业要有效履行社会责任，内部的制度性安排无疑非常重要。近些年来，一些大型企业在内部成立专门履行企业社会责任的部门。郑琴琴表示，ESG(环境、社会和公司治理)很强调内部治理机制，即需要一种用来判断企业相关理念是否得到很好的贯彻、执行的监督机制。“从长远来看，企业内部需要有规范的制度和有效健全的内部治理机制，这样企业履行社会责任才能良性发展，才能不忘企业履行社会责任的‘初心’，避免成为‘间歇性’、潮流性的动作。”西南财经大学消费经济研究所副教授叶胥向新京智库表示，企业履行社会责任，在内部制度建设方面需要持续完善社会责任治理与组织管理体系，加强社会责任内部推进制度建设，建立标准化的社会责任绩效评价与考核机制，以便形成更加健全的社会责任管理体系。叶胥同时也强调，企业需要积极将社会责任理念和实践内容融入企业运营。将社会责任理念融入企业的形象和品牌营造、发展使命、经营理念、相关业务运营、职能管理等方方面面，以便实现社会责任理念和实践内容在企业真正落地。在刘海建看来，当前我国企业履行社会责任在内部管理上确实存在一些问题，企业要用系统化的思维来看待社会责任的履行。对于如何提高内部管理，刘海建认为，企业要在人、财、物和信息四个方面提高管理水平，这样才能提高系统化管理水平。冉戎也认为，在内部制度建设上，很多企业没有把社会责任放到公司战略里面，同时，企业内部从顶层到基层形成一致的理念，相应的保障机制或岗位也要做出调整，比如在董事会中增设负责这块工作的董事。此外，上海交通大学安泰经济与管理学院教授周祖城对新京智库表示，一些企业对社会责任的内涵认识也还相当模糊，无论是企业还是社会都需要不断加深对企业社会责任内涵的认识。促进企业负责任行为，既需要企业自律，也需要社会各界为企业履行社会责任创造良好的条件。挖掘企业自身特点关于企业对于社会责任的理解方面，陈劲表示，企业对关键核心技术的掌握也是在履行社会责任。无论是国企，还是民企，都要主动承担产业链“链长”的角色，把产业链守住，不能让关键技术被“卡脖子”。陈劲指出，“这方面可能要加大投入，包括加大企业研发投入，从事一部分基础研究。”郑琴琴也表示，对于企业而言，在技术攻关难题方面，中国企业如果能够在世界上构建出自己的独特竞争力，这也是积极履行社会责任或者社会使命的一个体现。同时，郑琴琴还强调，很多企业都发现“双碳”目标是未来10年甚至更长时间内需要关注的重点议题。“对于企业履行社会责任而言，这就不再只是结合自身的业务，同时还要看到绿色低碳创新的大趋势。”除了围绕国家的政策方针、战略布局以及市场趋势外，企业也可结合自身的特点来履行不同类型、不同主题的社会责任。陈劲对新京智库表示，社会责任和经济效益其实不矛盾，有时候可以有效统筹兼顾。“我们确实也不能完全赞成纯公益的投入，更主张企业把公益项目和业务结合起来，形成共益。”谢玉华也建议，企业在转型过程中，要履行社会责任，注意保障员工权益、消费者权益、供应链的利益等多个方面的责任。在叶胥看来，未来企业要强化自身的责任意识，主动承担“守合同重信用”社会责任，将企业社会责任理念融入到企业自身发展和品牌形象建设中。企业要以积极的态度为消费者提供价格、质量、退换货、售前售后服务等方面的承诺，努力增强消费者对企业的信任感和满意度，从而带来较大的经济效益和社会效益。积极履行社会责任，体现了企业在追求经济效益的同时又在社会价值方面有好的表现。这为科技向善、资本向善和商业向善树立了榜样。声音谢玉华认为，随着我国企业社会责任履行水平不断提高，期待企业进一步做好社会责任战略规划，并将规划贯穿至企业日常运行中，贯穿至每个部门、员工的每份工作中，这将极大地提高企业履责能力和水平。</body></doc>