<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>182</id><url>http://ydyl.china.com.cn/2022-03/30/content_78138066.htm</url><title>2021年成渝地区双城经济圈GDP超73919亿元</title><datetime>2022-03-30 09:28:58</datetime><body>3月28日，四川省统计局发布的数据显示，2021年，成渝地区双城经济圈实现地区生产总值(GDP)73919.2亿元，比上年增长8.5%，经济增速较上年提高4.5个百分点，总体呈现稳中加固、稳中提质、稳中向好的发展态势。其中，四川部分48060.2亿元、增长8.5%，重庆部分25859亿元、增长8.5%。经济增速从一季度比全国低1.2个百分点、上半年与全国差距缩小到0.1个百分点、前三季度追平全国，到全年实现赶超，比全国高0.4个百分点。“双圈”经济总量占全国6.5%数据显示，2021年，成渝地区双城经济圈经济总量占全国的6.5%、西部地区的30.8%，经济增速继续领跑西部，比西部地区平均水平高1.1个百分点，其中四川部分和重庆部分增速均高于四川省和重庆市平均水平，引领带动作用进一步增强。从工业看，2021年成渝地区双城经济圈工业增加值达到21272.4亿元、增长10%，增速比全国高0.4个百分点；工业化率为28.8%，比上年提高了0.8个百分点；制造业高质量发展成效初显，制造业增加值占GDP比重为24.8%，比上年提高了0.7个百分点；工业企业质量效益稳步提升，规模以上工业企业实现利润总额5589.6亿元、增长35.8%。从服务业看，服务业增加值达39465.5亿元、增长9.3%，增速比全国高1.1个百分点；现代服务业加快发展，信息传输、软件和信息技术服务业增加值，租赁和商务服务业增加值分别增长21.9%、10.8%；受疫情影响较大的行业恢复发展，住宿和餐饮业、批发和零售业增加值分别增长17.1%、12.4%。从投资看，成渝地区双城经济圈与京津冀、长三角、粤港澳大湾区并列为国家综合立体交通网主骨架的“4个极”，“成渝地区双城经济圈交通一体化发展”交通强国试点获批建设，天府国际机场建成投运，成渝中线高铁启动建设，川渝省际高速公路通道达13条、在建6条，累计建设5G基站超11.2万个；2021年成渝地区双城经济圈民间投资增长9.9%。从消费看，成渝地区双城经济圈加快推进富有巴蜀特色的国际消费目的地建设，着力营造高品质消费空间，加快培育消费中心城市和一批知名商圈，成都市、重庆市渝中区成功创建首批国家文化和旅游消费示范城市；2021年社会消费品零售总额达到34553.6亿元、增长17.0%，增速比全国高4.5个百分点。从外贸看，全年中欧班列(成渝)共计开行超4800列，开行量占全国比例超过30%；进出口实现快速增长，全年进出口总额达到17374.5亿元、增长19.7%，其中进口额和出口额分别增长22.8%和15.1%。协同创新成效显著2021年，国家数字经济创新发展试验区加快建设，成渝综合性科学中心启动建设，光电与集成电路天府实验室成功组建，成都超算中心、中新(重庆)国际超算中心纳入国家超算中心体系。以“一城多园”模式共建西部科学城，国家川藏铁路技术创新中心、天府实验室揭牌运行，国家生猪技术创新中心获批建设。深入实施川渝科技创新合作发展计划，积极推动“一带一路”科技创新合作区和国际技术转移中心建设，联合举行科技创新中心2021年重大项目集中开工活动，开工重大项目40个、总投资1054.5亿元。高技术产业快速发展，2021年成渝地区双城经济圈规模以上工业高技术产业营业收入达到25052.9亿元，比上年增长19.5%；新业态新商业模式蓬勃发展，限上企业通过互联网实现的商品零售额增长24.2%。多领域合作纵深推进2021年，成渝地区双城经济圈区域协同共兴稳步推进，万达开川渝统筹发展示范区、川南渝西融合发展试验区、川渝高竹新区等国家级和省级“2+8”合作平台建设成效初显。生态环境联防联控扎实推进，协同开展嘉陵江流域生态环境保护条例立法，川渝两省市累计创建国家生态文明建设示范区县19个；加强污染跨界协同治理，持续开展蓝天保卫战联动帮扶；建立长江流域川渝横向生态补偿机制，设立川渝流域保护治理资金。公共服务共建共享加快推进，开展交通通信、户口迁移、就业社保、教育文化、医疗卫生、住房保障等6个方面便捷生活行动，同步建立便捷生活事项清单化管理制度和更新机制；协同深化“放管服”改革，210项“川渝通办”事项全面实施；成渝城际动车日均开行78.5对，率先在成渝客专沿线各车站间推行“公交化”票制，重庆中心城区和成都主城公共交通实现“一卡通”“一码通乘”，成都、两江新区入选全国首批城市一刻钟便民生活圈试点。华西都市报-封面新闻记者熊英英</body></doc>