<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>241</id><url>http://ydyl.china.com.cn/2022-04/13/content_78162428.htm</url><title>“鲁班工坊”，携工匠精神走向世界</title><datetime>2022-04-13 08:52:12</datetime><body>2022年《政府工作报告》提出，“发展现代职业教育，改善职业教育办学条件，完善产教融合办学体制，增强职业教育适应性”。今天，我国已建成一批高水平、国际化的职业学校，在职业教育走出去的道路上进行积极探索，为共建“一带一路”等提供了技术服务与人才支持。其中，“鲁班工坊”等品牌已经具有一定国际影响。近年来，习近平总书记曾多次在不同的重大外交场合，就“鲁班工坊”建设作出重要论述。我们邀请天津、深圳、济南等地的职业院校代表讲述职业教育国际化合作的故事与经验，共同探讨中国职业教育如何更好地走出去，为促进国与国之间民心相通、助力各国发展作出“中国贡献”。2月5日、2月6日，习近平总书记在分别会见来华出席北京2022年冬奥会开幕式的土库曼斯坦总统别尔德穆哈梅多夫、塔吉克斯坦总统拉赫蒙、吉尔吉斯斯坦总统扎帕罗夫时，都提到了“鲁班工坊”，这让天津铁道职业技术学院教师王琳感到由衷喜悦。他还记得2018年7月，自己刚接手泰国“鲁班工坊铁院中心”建设时的一个小插曲。泰方一位校长问他：“咱们的‘鲁班工坊’启动运营时，鲁班来不来？”王琳笑了，他向对方讲了鲁班的故事，并解释道：“鲁班代表中国的职业精神，一种精益求精、追求卓越、敢于创新的工匠精神。”鲁班，这位中国古代的杰出工匠，在中华大地家喻户晓。如今，以鲁班命名的职业教育国际交流平台——“鲁班工坊”，正在世界范围内为人所熟知。2018年9月，习近平总书记在中非合作论坛北京峰会开幕式主旨讲话中郑重承诺，我国将“在非洲设立10个鲁班工坊，向非洲青年提供职业技能培训”。作为国家现代职业教育改革创新示范区，天津认真贯彻落实习近平总书记重要指示精神，克服新冠肺炎疫情不利影响，圆满完成10个非洲“鲁班工坊”建设任务。今天，天津已在亚、非、欧三大洲19个国家建成20个“鲁班工坊”。职业教育的“中国模式”，在海外熠熠生辉。职业教育走出去的“天津实践”2016年3月8日，由天津渤海职业技术学院在泰国大城技术学院建立的“鲁班工坊”揭牌成立。这是我国在海外设立的首个“鲁班工坊”。一年后，“鲁班工坊”登陆欧洲，在被称为“世界工业革命摇篮”的英国成功运营。之后，天津职教海外布局的脚步逐渐加快——印度、巴基斯坦、柬埔寨、葡萄牙……“鲁班工坊”实现“多点开花”，在海外建立起从中等职业教育到高等职业教育再到应用本科、专业硕士，从技术技能培养到技术综合应用，从学历教育到社会培训全覆盖的职业教育输出体系。在天津海河教育园区内，天津轻工职业技术学院正加紧“鲁班工坊建设体验馆”二期的建设工作。2018年5月6日正式开放的体验馆，至今已接待国内外参观者5万余人。“2018年体验馆刚建成时，已经落成的‘鲁班工坊’只有4个。随着越来越多的‘鲁班工坊’在一些国家落成，我们又启动了2.0版本的展馆建设方案。”天津轻工职业技术学院副院长李云梅介绍。如今，20个“鲁班工坊”承载着天津职业教育的新理念、新成果，探索出各具特色的发展模式，为当地学生带去具有中国特色的教学模式、专业标准和教学资源。泰国留学生张明浩从泰国“鲁班工坊”毕业后，2019年进入天津铁道职业技术学院继续深造。张明浩说：“我在泰国‘鲁班工坊’用过铁路信号机实训，来到中国后发现这里有更多的高科技设备，这让我非常激动。”“泰国‘鲁班工坊’除了为泰国师生提供学习训练外，还对东盟国家职业院校师生开放，目前已累计交流培训学生8000余人次。”泰国大城技术学院原院长哲仁说，“从这里毕业的泰国学生，除9人到本科院校深造外，其余均已就业。”2021年10月18日，由国内外职业教育领域知名专家组成的评估组，从项目管理、成效经验、特色成果等方面对泰国“鲁班工坊”的建设情况进行了全面评估，结论显示：泰国“鲁班工坊”的建设与发展，开创了中国职教标准、职教装备、职教方案走出去的新模式。“一带一路”上的“技术驿站”因地制宜、产教协同，是“鲁班工坊”建设的主要原则。2019年3月28日，由天津铁道职业技术学院、天津第一商业学校、吉布提工商学校和中国土木工程集团有限公司共同建设的吉布提“鲁班工坊”正式揭牌成立。这是我国在非洲设立的首个“鲁班工坊”，一期开设铁道运营管理、商贸等4个专业。刚踏上吉布提的国土，担任学校“鲁班工坊”项目建设管理办公室主任的王琳就意识到了这次任务的艰巨性：吉布提的教育体系中没有高职层次，一切都要从零开始。“有的学员要顶着40摄氏度的酷暑，徒步四五个小时来参加培训；英语授课沟通不便，学员们主动要求学习中文……”回忆起在吉布提授课的日子，王琳感慨万千，“当地政府、院校的支持，学员的求学热情深深地鼓舞了我，让我更加体会到构建人类命运共同体的深意。”就在吉布提“鲁班工坊”揭牌成立之时，一辆编组53节、满载106个集装箱的列车，正行驶在由中国企业建设的非洲第一条跨国电气化铁路──亚吉铁路上。“吉布提‘鲁班工坊’成立后，我们就不用再把新招收的员工送回中国培训了。有了人力资源支撑，中国企业走出去，发展底气越来越足。”作为亚吉铁路的建设方和运营方之一，中土集团吉布提有限公司副总经理牛增祥对“鲁班工坊”赞不绝口。“鲁班工坊”项目启动至今仅5年多，建设成效已初步显现。如今，“鲁班工坊”开设的专业日益增多，已涵盖自动化、工业机器人、云计算、新能源、铁道、动车组检修、汽车、机械、电子信息、通信、餐饮、物联网等领域，为蒙内铁路、亚吉铁路、匈塞铁路、中泰铁路、中老铁路等项目培养了一批适用性技术技能人才。国际人文交流的“世界品牌”伴随着“鲁班工坊”次第成立，囊括工程、实践、创新和项目四大核心理念的教育部工程实践创新项目(EPIP)正沿着“一带一路”走出中国。巴基斯坦“鲁班工坊”项目团队与当地8家企业签订了产教协同育人联盟战略合作协议；英国“鲁班工坊”开设的“中餐烹饪技术”学历教育已被纳入英国国家资历框架，课程得到英国政府财政支持，可供16岁到19岁的英国及欧盟学生免费学习……“鲁班工坊”努力为所在国培养本土化技术技能人才，赢得当地政府和民众交口称赞。天津市鲁班工坊研究与推广中心对已建成运营的“鲁班工坊”进行了问卷调查，结果显示：对“鲁班工坊”建设现状表示满意的专业教师和学生均超过九成。2020年年底，72家院校、企业、科研机构和社会组织组成“鲁班工坊”建设联盟，研究制定“鲁班工坊”建设标准，开展“鲁班工坊”立项、质量监管和终止退出工作，推动“鲁班工坊”在世界各地加快项目建设、提升办学质量、扩大影响力。“‘鲁班工坊’已经从‘天津实践’上升为‘国家名片’，我们将再接再厉，将其打造成促进中外人文交流‘世界品牌’。”天津市教委副主任白海力表示。 </body></doc>