<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>41</id><url>http://ydyl.china.com.cn/2022-02/18/content_78056561.htm</url><title>加快建设中国特色社会组织 助力实现高质量发展</title><datetime>2022-02-18 08:57:29</datetime><body>加快建设中国特色社会组织助力实现高质量发展《中共中央关于党的百年奋斗重大成就和历史经验的决议》强调，必须实现创新成为第一动力、协调成为内生特点、绿色成为普遍形态、开放成为必由之路、共享成为根本目的的高质量发展。实现高质量发展是我国经济社会发展的历史必然，是立足理论和实践发展统一的现实判断，是开启全面建设社会主义现代化国家新征程、实现第二个百年奋斗目标的根本路径。从国际竞争维度深刻把握高质量发展的时代背景习近平总书记指出：“质量是人类生产生活的重要保障。人类社会发展历程中，每一次质量领域变革创新都促进了生产技术进步、增进了人民生活品质。”随着新一轮科技革命和产业革命深入发展，前所未有的全球质量发展高度融合与协作的时代已经到来，质量正在成为国际竞争新的战略支点。从国际上看，美国、欧洲等西方国家推行“再工业化”“先进制造业”等战略，以提升产业质量竞争力，增强经济发展主动权和控制力；新兴市场国家正在制定质量提升计划，以推动经济转型升级。从国内看，中国经过了改革开放以来的高速发展，特别是党的十八大以来，我国经济社会发展全面快速转型升级，质量效益显著提升，已经进入了高质量发展的新阶段，质量的内涵和外延都发生了深刻变化，对基础性、原创性的要求越来越高，质量强国事业迎来了前所未有的战略机遇期。推动质量强国建设，实现高质量发展是以习近平同志为核心的党中央统筹国际国内两个大局，立足中国社会主要矛盾的变化作出的重大战略决策。建设质量强国，把提高供给质量体系作为主攻方向，实现国民经济各领域各环节的发展质量之变，是推动实现质量变革的重要手段；建设质量强国，以深化供给侧结构性改革为主线，进而推动经济质量和效益提升，是推动实现效率变革的重要举措；建设质量强国，将传统要素驱动转变为创新驱动，是推动实现动力变革的有效路径；建设质量强国，是适应新时代经济社会高质量发展的必然要求。从战略全局高度深刻领悟高质量发展的科学内涵高质量发展揭示了中国经济发展的阶段性特征，是解决经济全面恢复过程中交织叠加的新挑战、新矛盾、新问题的必由之路，是全面建设社会主义现代化国家的需要。近年来，习近平总书记围绕为什么要推动高质量发展、什么是高质量发展、怎样推动高质量发展等问题发表一系列重要讲话，为我们深刻认识高质量发展的科学内涵、核心要义和基本要求提供了根本遵循。高质量发展是体现新发展理念的发展。从基本遵循看，高质量发展是创新成为第一动力、协调成为内生特点、绿色成为普遍形态、开放成为必由之路、共享成为根本目的的发展。以新发展理念引领高质量发展，是中国经济实现由大到强的关键。高质量发展是全局性、全方位的发展。从基本要求看，高质量发展不只是一个经济要求，而是对经济社会发展方方面面的总要求；不是只对经济发达地区的要求，而是所有地区发展都必须贯彻的要求；不是一时一事的要求，而是必须长期坚持的要求。应该充分认识到，高质量发展是宏观和微观均衡的发展，是供给和需求匹配的发展，是目标和过程一致的发展，是公平和效率结合的发展。高质量发展是渐进性、系统性的发展。从基本途径看，高质量发展是一个不断变化、持续演进的发展过程，是从局部到整体、从量变到质变的发展过程。同时，高质量发展也是从宏观到微观系统性的发展。从宏观层面理解，高质量发展围绕以人民为中心，不断迈向形态更高级、功能更齐全、作用更完整、结构更合理、分工更优化的社会阶段；从产业层面理解，高质量发展要立足世界发展变化，遵循发展规律、竞争规律，发挥高新技术的创新引领作用，不断优化产业布局和结构，逐渐建立现代化产业体系；从企业经营层面理解，高质量发展包括一流竞争力、先进的质量管理理念与方法的推广、质量的可靠性与持续创新，以及品牌竞争力等。从服务大局角度深刻认识新时代专业社会组织的时代使命社会组织是建设社会主义现代化国家的重要力量。党中央、国务院历来高度重视社会组织工作，改革开放以来，特别是党的十八大以来，在各级党委和政府的重视和支持下，我国社会组织不断发展，在促进经济发展、繁荣社会事业、创新社会治理、扩大对外交往等方面发挥了积极作用。中国质量协会伴随国家改革开放的历史进程，始终以振兴国家质量事业为使命，以服务国家经济社会建设为己任，积极推广先进质量管理理念和方法，扎实开展质量提升活动，积极创新质量管理模式，卓有成效地开展了一系列质量管理提升活动，并将这些尝试不断向全球范围延伸，积极参与全球各项质量活动，传递中国质量声音，搭建“一带一路”国际质量论坛、“全球华人品质峰会”等质量交流协作平台，推进全球质量领域的开放创新、包容互惠。当前，我国经济社会发展进入新阶段，经济全球化面临新情况，社会组织面临新形势、新任务，中国质量协会将始终坚持党的全面领导，坚持“服务立会、人才兴会、依法治会、开放办会”的发展方针，大力推进“三型五力”发展战略，倡导用全球质量治理的视野，从人类命运共同体的高度寻求全球质量发展的最佳方案，打造以“互学、互帮、互促、共进”为原则的，涵盖中国乃至全球的质量治理体系，努力整合全球先进的质量管理经验，推动全球质量治理理念和治理能力的现代化、科学化、前瞻化。未来，我们要把深入学习贯彻党的十九届六中全会精神与贯彻落实习近平总书记系列重要讲话精神紧密结合起来，把思想和行动进一步统一到以习近平同志为核心的党中央重大决策部署上来，筑牢质量根基，推动质量变革，全力推进质量强国建设，为实现中华民族的伟大复兴提供坚实的质量支撑，用实际行动迎接党的二十大胜利召开。</body></doc>