<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>56</id><url>http://ydyl.china.com.cn/2022-02/17/content_78053899.htm</url><title>中国—中亚合作越来越好</title><datetime>2022-02-17 09:20:07</datetime><body>不久前，中国同中亚五国建交30周年视频峰会成功举办，中国同中亚五国元首回顾过去，总结经验，展望未来，共话合作。这是今年中国主办的首场重大多边外交活动，也是30年来中国同中亚五国元首第一次集体会晤，具有里程碑意义。成功密码30年前，中亚各国独立伊始，中国率先同中亚五国正式建交，开启了双方友好往来的新纪元。30年来，中国同中亚五国携手前行，相互关系不断实现跨越式发展，各领域合作取得一系列重大成就：中国已成为中亚第一大贸易伙伴，双边贸易额较建交初期增长100多倍；中国－中亚天然气管道、中哈原油管道、中吉乌公路等大项目成功建成；在“一带一路”和上合组织框架下开展广泛合作……中国社会科学院学部委员、中国边疆研究所所长邢广程说：“在我看来，双方合作最显著的成果体现在以下三个方面：第一，中国与中亚国家解决了边界问题，使边界成为友好、互信、合作的纽带，这是很不容易的，也使中国和中亚五国成为构建新型国际关系的典范。第二，在经济方面，中国和中亚国家双边贸易和相互投资增长100多倍，在互联互通方面取得了很大成就。第三，双方开展反恐合作，联合打击三股势力和跨国有组织犯罪，维护了地区的安全稳定。”在中国同中亚五国建交30周年视频峰会上，中国国家主席习近平发表题为《携手共命运一起向未来》的重要讲话，把双方30年合作的成功密码总结为“四项原则”：相互尊重、睦邻友好、同舟共济、互利共赢。中国现代国际关系研究院研究员、国务院发展研究中心欧亚社会发展研究所特聘研究员许涛认为：“习近平主席之所以将双方合作的成功密码总结为这四项原则，是因为双方之间推出了一种新型的国家关系理念，即不以意识形态、政治制度、文化类型划界，超越客观上存在的价值取向、发展阶段等重大差异，为解决共同面临的问题和实现共同发展而相互理解、携手合作，营造共同发展的良性环境。这种成功的经验在当今充满不确定性和不信任感的时代，具有重要示范意义。”合作基石2013年9月，习近平主席在哈萨克斯坦纳扎尔巴耶夫大学发表演讲，提出了共同建设“丝绸之路经济带”的重大倡议，“一带一路”合作由此发端。也是在那次演讲中，习近平主席提出要同中亚国家一道，不断增进互信、巩固友好、加强合作，促进共同发展繁荣，为各国人民谋福祉。许涛表示：“中亚地处欧亚大陆内陆中心，地缘困境使这里内生性的发展动力受到阻碍和消耗。沙俄和苏联时期，中亚各民族依托以俄罗斯为中心的政治经济体系实现现代化和国际化。苏联解体后，这种地缘困境再次阻碍着中亚各国的发展。中国领导人提出‘丝绸之路经济带’，被中亚各国看作重要的历史机遇，均提出与本国经济发展战略进行对接。以建交30周年为契机，‘一带一路’框架下的多领域合作将进入一个新的兴盛期，哈萨克斯坦、吉尔吉斯斯坦和乌兹别克斯坦等国领导人均对‘丝绸之路经济带’倡议的实施予以高度重视和评价。”中国前驻哈萨克斯坦、吉尔吉斯斯坦大使姚培生在中国同中亚五国建交30周年专家座谈会上表示，近年来上合组织在中亚地区影响力不断扩大。在上合组织框架下，中国和中亚国家开展了一系列双边、多边合作，颇有成效。许涛说：“上海合作组织成立以来，中亚国家是积极参与者。‘互信、互利、平等、协商、尊重多样文明、谋求共同发展’的‘上海精神’，与中国同中亚国家合作原则高度吻合，受到各国认同。从‘上海五国’到上合组织扩员，中亚各国在政治、安全、经济、人文等领域通过上合组织框架内的合作获得利益最大化。尽管上合组织扩员后的覆盖区域已超出中亚或欧亚地区，而且2021年又将中东国家接纳为对话伙伴国，但中亚仍是上合组织的核心区。”邢广程表示：“未来双方将在‘一带一路’和上合组织框架下开展更加密切的合作，中国将向中亚国家开放超大规模的市场，进口更多中亚国家优质商品和农产品。双方将建设快速、快捷、绿色通道，进一步推进中吉乌铁路项目，以使中国与中亚国家的互联互通更高效、更安全。”发展蓝图中国同中亚五国建交30周年视频峰会最重要的成果，是双方宣布打造中国—中亚命运共同体，开启合作新篇章。中国—中亚命运共同体理念得到中亚各国的普遍认同，在建交30周年之际正式提出，预示着未来双方睦邻友好合作关系将会有新的发展。“第一，中国与中亚国家互利合作的制度化、网络化建设已有一定规模和基础。第二，中亚各国之间、中亚国家与中国之间山水相连，许多重要的自然资源和经济设施无法分割。第三，在上述两点基础上，建设具有一定规模的高质量发展合作带，产生的地区效应将对周边构成积极影响，有益于培养出亚太新的经济活跃区。”许涛说。针对构建更加紧密的中国—中亚命运共同体，习近平主席提出了五点建议：“第一，深耕睦邻友好的示范田；第二，建设高质量发展的合作带；第三，强化守卫和平的防护盾；第四，构建多元互动的大家庭；第五，维护和平发展的地球村。”邢广程说：“习近平主席提出的五点建议非常重要。一方面针对中亚国家提出，我们要建立示范田、合作带、防护盾。另一方面，从全球视野出发，我们要建立多元互动的大家庭，维护和平发展的地球村，这不仅仅局限于中亚地区，而是在世界范围内，因为地球是我们共同的家园。习近平主席提出的五点建议，既立足于推动构建中国—中亚命运共同体，也立足于推动构建人类命运共同体。”站在建交30周年这个新的历史起点上，中国同中亚国家继往开来，构建更加紧密的中国—中亚命运共同体，开启相互关系的新时代，必将有力增进地区国家人民共同福祉，为世界和平发展贡献更大力量。</body></doc>