<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>77</id><url>http://ydyl.china.com.cn/2022-02/25/content_78070892.htm</url><title>丝绸之路的文化精神成为跨文化交流的纽带和桥梁</title><datetime>2022-02-25 09:09:09</datetime><body>在漫长的发展过程中，丝绸不断被赋予丰富的文化内涵，其样貌也随着时代不断变化，释放出新的活力在积极推进生态文明建设的今天，丝绸文化凭借其传统手工技艺的绿色理念，在时尚潮流中大展风采我们为世人提供的，不仅是作为面料的丝绸，更是体现着传承与创新的丝绸文化，凝聚着一代代中国人技术实践和文化创造的智慧一丝不苟、千丝万缕、锦上添花……汉语中有近百个和“丝”相关的成语，以“纟”为偏旁的汉字更是数不胜数。我国丝绸文化历史悠久、博大精深，从出土的蚕桑丝绸文化遗存来看，“蚕纹象牙盖帽形器”距今约7000年，人类历史上第一个经人工切割的蚕茧距今也有近6000年。在漫长的发展过程中，丝绸不断被赋予丰富的文化内涵，其样貌也随着时代不断变化，释放出新的活力。文化遗产焕发生机丝绸具有生产过程长、技术难度大、艺术审美高的独特禀性。勤劳智慧的中国古代人民通过复杂、细致和巧妙的程序，从自然生命中，提炼出优雅、柔和、飘逸的蚕丝，织制成巧夺天工、美若云霞的丝绸，为今人留下了诸多文化遗产。“浙江湖州桑基鱼塘系统”被联合国粮农组织认定为全球重要农业文化遗产，“中国传统桑蚕丝织技艺”和“南京云锦织造技艺”被列入联合国教科文组织人类非物质文化遗产代表作名录，蜀锦、宋锦、云锦、香云纱、杭罗、缂丝、苏绣等被评为国家级非遗项目。这些丝绸领域的文化遗产和当代生活、现代工艺相结合，不断焕发出新的生机。“浙江湖州桑基鱼塘系统”作为我国乃至世界范围内为数不多、有2500多年历史的农业文化遗产，通过“基上种桑、桑叶喂蚕、蚕沙养鱼、鱼粪肥塘、塘泥壅桑”模式，创造出“两利俱全，十倍禾稼”的效益。近年来，这一农业文化遗产进一步与现代农业、美丽乡村建设相结合，推动传统桑基鱼塘更好地发挥效用，让传统农业文化遗产“活”了起来。再比如，代表中国古代丝织技艺最高水平的“锦”，历经千年仍然活跃在当代文化艺术领域，不断创新传承模式。一是秉承传统工艺路线的同时跨界融合。前不久，在艺术展“非凡珠联艺术之光”中，国家级非遗项目宋锦代表性传承人钱小萍，用宋锦技艺表现意大利画家莫迪里阿尼系列作品。在丝线光影中，原作人物形象的立体质感被凸显，显示出东西方艺术交融的魅力。二是创新技术手段，繁荣现代织锦产业。“锦”在丝绸中以编织复杂、色彩丰富而受重视。织锦工艺专家李加林发明了“五色交织法”，一改各国沿用了100多年的丝织图像表现方式和传统织锦生产方式，创造出4500多种色彩。他手中诞生了丝织长卷《清明上河图》、彩色织锦画《富春山居图》等现代织锦作品。此外，人们还通过改进丝绸生产方式，更好满足市场消费需求。沿袭600多年、被誉为丝绸界“软黄金”的香云纱，原本是集体劳动的结晶。传统香云纱的生产一般要数十名工匠同时操作，还要经历近一年时间的“三洗九蒸十八晒”。纯手工制作加上超长生产周期，几百年来，香云纱一直产量很低、价格昂贵。近年来，人们通过改进染织技艺，大大提高香云纱生产效率和产量，生产成本也随之降低，香云纱走进更多普通百姓家。时尚潮流一展身手在积极推进生态文明建设的今天，丝绸文化凭借其传统手工技艺的绿色理念，在时尚潮流中大展风采。以丝绸为重要面料的“汉服”“旗袍”“新中装”等，正引领着传统服饰文化不断创新。2014年，其根为“中”、其魂为“礼”、其形为“新”的“新中装”，作为APEC会议领导人服装，向世人展现中华服饰风采。近年来，“汉服热”逐渐兴起，“中国华服日”“国丝汉服节”等活动吸引不少年轻人参与，深受喜爱。随之而起的，是在海内外流行的“旗袍风”，如今，旗袍已演变为女性正式礼服。在这一服饰新潮流中，无论是凸显气质的新中装，还是宽薄飘逸的汉服、婉约的旗袍，丝绸都是不可或缺的材质——表现东方丝绸之美成为国际时尚。比如“寸锦寸金”的南京云锦，就是当今国际时尚界重要的中国元素。从世博会、国际电影节到国际时装周，以云锦华服为代表的中国丝绸正不断演绎着传统与新潮的创新融合，塑造并诠释着时尚“中国风”。与此同时，一系列植根传统的中国品牌孵化壮大，丝绸元素被应用在时装、服饰和家居设计中，古老的丝绸走上时尚产业之路。比如，创建于1919年的苏州东吴丝织厂、成立于1957年的南京云锦研究所、成立于1951年的成都蜀锦厂，如今就化身创新企业，在国内国际市场中赢得发展契机，演绎当代时尚生活。科技赋能丝绸新生与科技融合，为丝绸文化拓展新路，使其更好服务当代生活。近年来，桑叶茶、人工智能定制丝绸、“蚕丝硬盘”等丝绸创新科技和延伸产业不断涌现。经科学烘焙等工艺精制而成的桑叶茶，口味甘醇、清香宜人。人工智能“时尚设计师”可以通过对话方式，深入了解消费者性格特征和穿搭需求，结合流行趋势，设计独一无二的数字艺术丝巾。我国科研单位还研制出“蚕丝硬盘”，将蚕丝作为光盘一样的储存介质，在上面实现数字信息的写入和读取。技术更新迭代，拓展着丝绸的应用场景，丝绸检验技术标准的制定发布则不断增强中国丝绸的国际影响力。2014年，第一个丝绸国际标准由中国牵头制定并实施。该标准包含的生丝电子检测技术由中国主导科研攻关，并得到国际丝绸界认可，对提高世界各国生丝质量水平、促进丝绸经贸往来、提升中国丝绸国际影响力具有重要意义。2000年多前的丝绸之路，成就了世界对东方的瑰丽想象。今天，在“一带一路”倡议下，沿线各国经贸往来、人文交流日益频繁，其中不少丝绸生产和消费国在技术品牌、创意设计、历史文化、营销品牌等多方面正在开展密切交流与合作，丝绸之路的文化精神再次成为跨文化交流的纽带和桥梁。丝绸是中华民族的伟大发明，也是中华文明的文化标识。作为蚕桑丝绸原料生产和出口大国，我们为世人提供的，不仅是作为面料的丝绸，更是体现着传承与创新的丝绸文化，凝聚着一代代中国人技术实践和文化创造的智慧。放眼未来，古老的丝绸文化必将在传承和创新之路上绽放新的光彩。(作者为浙江理工大学副教授)</body></doc>