<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>83</id><url>http://ydyl.china.com.cn/2022-02/22/content_78063549.htm</url><title>砥砺前行 共创未来——2022新开局看“奋进中国”新图景</title><datetime>2022-02-22 09:07:34</datetime><body>新华社北京2月21日电题：砥砺前行共创未来——2022新开局看“奋进中国”新图景新华社记者施雨岑、任沁沁、高蕾时光无言，标记奋进者的坚实步履。北京冬奥会成功举办、各地重大项目集中开工、一系列惠民政策接连落地……2022年伊始的种种图景，折射亿万中华儿女在奋进中致敬历史、在拼搏中开创未来的身姿。踏上实现第二个百年奋斗目标新的赶考之路，中华民族继续书写中国特色社会主义伟大事业的新篇章。在奋进中续写辉煌2月20日晚，北京“鸟巢”再次吸引全世界的目光。在《和平——命运共同体》乐曲声中，习近平总书记走上主席台，同大家一起见证“无与伦比”的北京冬奥会圆满闭幕。这是新冠肺炎疫情发生以来，首次如期举办的全球综合性体育盛会。回忆自己的“冬奥之旅”，燕山大学学生张鸿博心潮澎湃。作为北京冬奥会张家口赛区的一名志愿者，她的工作平凡而简单——在赛道入口检查裁判员和运动员的证件是否齐全。崇礼超乎想象的低温、山谷中吹来的刺骨寒风、雪地里长时间的值守，没有让张鸿博退却。有机会与冬奥结缘，她说：“我很幸运。”从“每一秒都很浪漫”的开幕式惊艳世界，到赛程中不断闪耀的“突破极限、挑战自我”的奥林匹克竞技之美……盛会背后，是千千万万个普通志愿者的默默奉献，是长达6年多的精心筹备，是一个东方大国的砥砺前行。国内生产总值比上年增长8.1%！1月17日，备受关注的2021年中国经济答卷正式发布，一系列数据表明，这一年，我国经济增速在全球主要经济体中名列前茅，“十四五”实现良好开局。百年变局和世纪疫情交织的复杂形势下，中国经济承压前行。习近平总书记在2022年春节团拜会上深刻指出：“完整、准确、全面贯彻新发展理念，加快构建新发展格局，全面深化改革开放，推动高质量发展”。唯有始终高扬改革与创新的风帆，才能推动中国号巨轮在风雨洗礼中行稳致远。艰难险阻，步履不停，以习近平同志为核心的党中央团结带领人民奋勇前进——第一个百年奋斗目标胜利实现，开启全面建设社会主义现代化国家、向着第二个百年奋斗目标进军的新征程……罗山脚下，宁夏吴忠市红寺堡区。地处曾经“苦甲天下”的西海固，绝对贫困在此已是过去时。人们回味着全面建成小康社会后的第一顿年夜饭，又匆匆踏上新的征程。在这里生活了20余年，全国人大代表马慧娟将关注的目光转向当地生态建设。假期刚过，她又一次深入罗山腹地调研。翻着写得密密麻麻的调研笔记，马慧娟深感“青山绿水”已成乡亲们最大的向往：“他们反复跟我说，现在日子好过了，咱这山水一定要好。红寺堡乃至宁夏中部干旱带生态环境好坏与否，罗山是关键。今年全国两会召开在即，我计划提出相关建议，为乡亲们追求美好生活尽一份力。”奋进者永不止步。笃信奋斗的中国人，以团结奋斗，积淀起国家在乱云飞渡、风吹浪打中勇毅前行的底气。在奋进中披荆斩棘难走的路是上坡路，登顶前的冲刺最艰辛。为全民核酸检测采样、沟通物资调配和人员安排……在黑龙江，农历小年这一天，接到支援绥芬河命令后，牡丹江医学院附属第二医院援绥队领队代丹丹来不及回家与家人告别，就踏上了逆行的征程。“在保护人民生命安全面前，我们必须不惜一切代价，我们也能够做到不惜一切代价”，习近平总书记的话语，道出了医护人员白衣执甲、倾尽全力的根本原因。身处人迹罕至的边关，戍边军人一次次踏上风雪巡逻路，只为“寸土不可失”的信仰；面向浩瀚无垠的宇宙，航天人夜以继日攻克难题，只为“为国问天”的理想；奋战在竞技体育舞台，运动员不断突破极限、超越自我，只为国旗高高飘扬……踏平坎坷成大道，斗罢艰险又出发。心系“国之大者”，牢记使命担当，大江南北吹响奋进的号角。新年伊始，一个科创利好消息落地：数十亿元规模的“国产汽车芯片专项基金”在上海设立。中国是全球最大的汽车市场，然而本土汽车半导体产值只占全球份额不到5%。核心技术、关键技术，化缘是化不来的，要靠自己拼搏。上海此次设立专项基金，正是为了突破“卡脖子”技术，缩短汽车芯片开发周期。致力开拓创新的不只在上海。河南首次将全社会研发经费强度纳入了主要预期目标中；山东提出到2025年计划培育出400家国家级“专精特新”“小巨人”企业；京津冀地区“用张北的风点亮北京的灯”，助力“双碳”目标实现……创新的因子，在神州大地萌生源源不绝的活力。“新打造的精品民宿如何更好经营？”“新修的打麦场如何更好利用？”……新春前夕，河北省平山县西柏坡镇北庄村党支部书记封红卷走街串户拜年，向村民征求新一年发展建议。“趁过年村民都在家，我们村干部把目前村子发展难题和大伙通通气，来年一起努力。”封红卷干劲十足。79年前，歌曲《团结就是力量》诞生于此，广为流传；今天，北庄人唱着同样的歌，走在通向乡村振兴的大道上。放眼国内，地方两会汇聚民意民智解民生难题；眺望世界，中欧班列累计开行突破5万列，助力疫情阴影下“一带一路”沿线国家共同发展……2022年开年，团结一致、攻坚克难的生动场景处处可见。心往一处想、智往一处谋、劲往一处使，奋进者们勇毅笃行，凝聚起奋进路上披荆斩棘的力量。在奋进中开辟未来浩瀚星空中，神舟十三号航天员王亚平在中国空间站为元宵佳节奏响经典旋律《茉莉花》。中国声音，中国高度，中国力量。全面建成并运营中国空间站，实施探月工程四期，深化载人登月方案论证，研制发射新一代载人运载火箭……春节前夕，我国发布第五部航天白皮书——《2021中国的航天》，勾勒出未来五年航天强国建设新图景。当下，新冠肺炎疫情仍在全球肆虐，国内外发展环境错综复杂。奋进的中国，处在爬坡过坎重要关口；奋进的中华儿女，接续奋斗、开创未来。推动形成“15分钟”养老服务圈！1月11日，国新办发布会上解读的《“十四五”公共服务规划》，展现出一个大国未来的温度。人口净流入的大城市要大力发展保障性租赁住房，制定国家基本养老服务标准，健全普惠性学前教育保障机制……国家发展改革委社会发展司司长欧晓理说：“确保把有限资源用到广大人民群众最急需、最困难、最迫切的领域。”“人民对美好生活的向往，就是我们的奋斗目标”，一诺千金的背后，是温暖人心的民生温度。除夕之夜，舞蹈诗剧《只此青绿》选段浓缩千里江山，还原北宋名画。令人惊艳的舞姿，唤起人们对赓续五千年不断的中华文脉的向往与骄傲。透过万家灯火，我们看到更深沉、更持久的力量在中华大地凝聚升腾：长江国家文化公园建设正式启动；“十四五”时期大力推进让文物活起来，推动文物保护利用工作全面融入经济社会发展；到2025年建设一批世界级旅游景区和度假区，打造一批国家级旅游休闲城市和街区……奋进中国，筑梦未来。挥动长长的投壶杆，将近40斤重的大理石冰壶推到40多米远的指定位置……北京顺义，中国残疾人体育运动管理中心的训练场里，中国轮椅冰壶队队员们正为即将到来的北京冬残奥会冲刺备战。这是一个向着圆梦奔跑的时代。轮椅冰壶运动员闫卓的梦想，是在北京冬残奥会的舞台上亮出“敢打敢拼的‘精气神’”；史家教育集团革新里小学校长王欢的梦想，是在教育变革中继续发光发热，让更多孩子感受爱的温暖，对自己有信心、对未来有希望；国家菌草工程技术研究中心首席科学家林占熺的梦想，是希望用菌草在黄河沿岸建起千里生态屏障，希望菌草成为“一带一路”沿线国家和地区重要的可持续发展的新型产业；……今日之中国，有可亲可敬的人民，有日新月异的发展，有赓续传承的事业。未来之中国，生机盎然，希望无限。亿万中华儿女踔厉奋发、笃行不怠，向着中华民族伟大复兴的光明彼岸，一往无前！(参与记者杨稳玺、侯鸣、闫起磊)</body></doc>