<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>87</id><url>http://ydyl.china.com.cn/2022-03/09/content_78097269.htm</url><title>借船出海 “一带一路”下的天津机会</title><datetime>2022-03-09 09:15:00</datetime><body>今年的政府工作报告中提出，高质量共建“一带一路”，坚持共商共建共享，巩固互联互通合作基础，稳步拓展合作新领域。“一带一路”建设从九年前谋篇布局的“大写意”到今天精耕细作的“工笔画”，得到国际社会广泛认同和热情参与。天津紧抓历史机遇，积极融入“一带一路”建设，依托海空两港优势，立足产业发展基础，全面提升扩大对外开放水平，为高质量发展持续增动力、添活力。如何高质量共建“一带一路”？天津怎样觅得更好的发展良机？在今年的全国两会上，住津全国政协委员建言献策，提思路，话发展。打造智慧绿色港口更好服务共建“一带一路”作为世界级综合性枢纽港，天津港是京津冀及“三北”地区与世界贸易的重要通道，还是“一带一路”建设的重要海陆交汇点。全国政协委员、天津港（集团）有限公司副董事长梁永岑表示，近年来，天津港集团牢记习近平总书记视察天津港重要指示精神，努力打造世界一流的智慧港口、绿色港口，更好服务共建“一带一路”。“我们大力推进码头生产自动化，推进服务平台智能化，连续创出10余项全球领先智慧港口建设成果，全球首个智慧零碳码头投产运营。坚持以创新驱动高质量发展，多次打破集装箱外贸干线全球纪录，保持外贸船舶直靠率100%，‘津港效率、全球领先’的品牌更加响亮。”梁永岑说，天津港集团还拓展以港口为枢纽的全程物流服务，推动港口功能、自由贸易功能延伸，打造了效率更高、成本更低、功能更强的综合物流体系。目前，天津港拥有“一带一路”集装箱航线40余条，海铁联运通道42条。近三年，天津港集装箱吞吐量稳步增长，增幅位居全球前十大港口第一，其中60%以上的外贸货物来自“一带一路”沿线国家，成为吞吐量最快、最稳定增长的有力支撑。梁永岑告诉记者，天津港将充分发挥“一带一路”战略支点优势，抢抓区域全面经济伙伴关系协定实施等新机遇，大力拓展“一带一路”外贸干线，助力京津冀与“一带一路”沿线国家深化战略合作，以更大决心、更强能力、更高效率、更好服务、更多成果，为“一带一路”建设作出新的更大贡献。发挥地理优势支持天津建国际班列集结中心近年来，天津坚持以市场化方式推进国际集装箱班列运营，多举措提升国际集装箱班列运营的软硬件水平。“受国内其他地区高额财政补贴竞争影响，天津国际班列货源持续流失，运量虽仍能保持沿海港口第一位置，但规模已大幅萎缩。”全国政协委员、市政协副主席张金英表示。对此，全国政协委员、恒银金融科技股份有限公司党委书记、董事长江浩然也有同样的看法，“我们在调研时还发现，国家铁路部门在运行图调整时也减少了沿海港口的班列数量。”当前铁路运输资源不足限制了天津国际班列发展。其中，天津港的主要通道二连浩特班列情况最为严重，受限于蒙古国扎门乌德口岸通过能力，加之铁路计划分配不足，2021年以来天津国际班列日均发运列数难以满足市场需求。如何充分发挥天津地理位置条件优势，高质量建设国际班列，更好融入“一带一路”建设？张金英和江浩然建议，国家有关部门应加大监督力度，严格规范各地国际班列财政补贴，推进落实以市场化方式运营国际班列。同时，在天津设立国际班列集结中心。“天津港在二连通道、阿拉山口通道上，是陆上运距最短的沿海港口，且拥有较为发达的内贸航线。京津冀区域也是对欧亚腹地重要出口货物的产地，恳请国家考虑将天津设立为北通道、中通道的集结中心，支持天津国际班列发展。”同时，张金英、江浩然提出，要增加天津港通往二连浩特、满洲里和阿拉山口（霍尔果斯）班列计划，并在铁路运行图上予以固定。对北通道、中通道建设中涌现的新兴口岸，给予铁路运输资源扶持，支持天津港优先开行图定班列。加强产业布局提高产业链抗风险能力“面对当今世界新形势，我国企业参与国际大循环，保障产业链、供应链安全，增强市场竞争力至关重要。”基于这样的观点，全国政协委员、天津中沙泰达工业园区管理有限公司副董事长管学斌建议，可充分利用已有海外园区资源，主动有序地融入“一带一路”所在国的本地化、国产化产业布局、产能合作，突破常规贸易方式受阻的挑战，共享发展的机遇和成果，以保持和加强我国产业链、供应链在国际市场中的地位，保障经济安全，促进产业可持续发展。“建议国家相关部委成立专家小组，依据‘一带一路’所在国政治经济环境和经济发展战略，对适合双方优势产业融合的国家和地区开展‘一国一策’战略性研究。”管学斌认为，以拥有技术和产业优势的所在省、市主导，以全国资源对应所在国经济环境、资源进行深化研究，制定产业布局规划。组织、引导和支持国内龙头企业制定“外循环”产业发展战略，以产业链规模和局部核心竞争力优势，参与国际市场竞争。管学斌提出，驻外机构可主导与当地政府建立多层次的产业发展协商机制，协调企业与政府关系，促进优势产业与本地资源融合；建立战略培育期扶持政策，设立跨境产业基金，鼓励金融等服务机构积极参与境外业务发展，为园区内产业培育、产能合作提供前期资金支持。（刘平孟若冰韩雯刘国栋）</body></doc>