<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>88</id><url>http://ydyl.china.com.cn/2022-03/09/content_78097224.htm</url><title>两会世界眼 | 携手各方共创后疫情时代美好世界</title><datetime>2022-03-09 09:13:28</datetime><body>两会世界眼|携手各方共创后疫情时代美好世界新华社北京3月7日电(记者杜静)遭受新冠疫情严重冲击的世界经济正走出低谷，同时也面临诸多制约因素。通胀、债务、供应链、地缘政治等挑战相互交织，复苏进程脆弱且充满不确定性。后疫情时代，如何助力世界经济持续复苏？如何助力建设持久和平、普遍安全、共同繁荣、开放包容、清洁美丽的世界？世界见证中国作为负责任大国的气魄和诚意。中国以言出必行的大国担当、行则必至的大国力量，为推动世界经济发展、促进全球多边合作和以共同价值凝聚人类精神合力作出贡献，携手各国共同应对挑战、共创美好世界。以高质量发展为世界经济注入持久活力北京冬奥会，成为世界观察中国的又一扇窗。利用二氧化碳制冰技术打造“最快的冰”；用石墨烯提供“可调节的温暖”，把高科技“穿上身”；奥运史上首次实现基于5G技术的赛事转播；全部竞赛场馆实现100%绿色电力供应……一项项“黑科技”和“奥运历史首次”的背后，是中国创新、绿色的发展理念与日益增强的科技实力，是中国着力提升发展质量和效益的生动写照。“以推动高质量发展为主题，必须坚定不移贯彻新发展理念，以深化供给侧结构性改革为主线，坚持质量第一、效益优先，切实转变发展方式，推动质量变革、效率变革、动力变革，使发展成果更好惠及全体人民，不断实现人民对美好生活的向往。”高质量发展已成为中国经济社会发展方方面面的总要求。2021年，中国经济答卷凸显高质量发展成效：国内生产总值(GDP)比上年增长8.1%，对世界经济增长的贡献率约为25%；规模以上高技术制造业增加值增长18.2%，战略性新兴服务业企业营业收入增长16.0%；连续5年蝉联全球货物贸易第一位；单位GDP能耗下降2.7%……世纪疫情冲击下，中国经济如此亮眼的成绩来之不易。发展始终不忘伙伴。通过贸易、投资等渠道，中国将高质量发展理念与实践带到世界各地，让各国特别是发展中国家分享高质量发展红利。在埃塞俄比亚首都亚的斯亚贝巴，中企承建的埃塞俄比亚商业银行新总部大楼日前竣工，成为东非地区第一高楼。大楼室外设置太阳能灯具，室内安装自主调节灯光明暗的光感器，实现总体节能30%。“中国企业把中国智慧、绿色低碳的建筑理念融进来，建设了东非首座真正意义的现代化建筑。”项目业主特斯法耶·凯贝德说。泰国暹罗智库主席洪风表示，中国对内推动高质量发展，对外不断扩大开放，积极同全球分享发展红利。“中国是当之无愧的经济大国，更是有时代责任担当的经济强国。”以合作共赢为多边主义注入时代动力1月29日，成都城厢站。汽笛响起，一列中欧班列驶出站台，开往1万余公里外的德国纽伦堡。至此，中欧班列累计开行突破5万列。中欧班列的蓬勃发展是中国积极推动多边合作的一个缩影，中欧班列已成为全球抗疫的“生命线”和稳定供应链的“保障线”。在保护主义、单边主义抬头背景下，中国坚守并践行真正的多边主义，为多边主义注入开放包容、合作共赢的时代动力。疫情延宕反复，中国主动伸出援手，促进全球抗疫合作；坚持拆墙而不筑墙、开放而不隔绝、融合而不脱钩，推动构建开放型世界经济；积极开展应对气候变化国际合作，共同推进经济社会发展全面绿色转型……“中国坚定维护多边主义，始终与世界风雨同舟。”柬埔寨政府发言人帕西潘说。增益现有多边机制，推动完善全球治理。中国坚定维护以联合国为核心的国际体系，坚定维护以世界贸易组织为核心的多边贸易体制，推动落实应对气候变化《巴黎协定》，积极参与二十国集团、亚太经合组织等多边合作平台……中国加入世贸组织以来，成为多边贸易体系的“超级明星”，美国中美研究中心高级研究员苏拉布·古普塔这样评价。提供国际公共产品，彰显负责任大国担当。从创造性提出“一带一路”“全球发展倡议”等多边合作框架，到举办进博会、服贸会、消博会释放“展会力”，中国向世界提供越来越多公共产品，丰富多边合作内涵，增强了多边主义生命力。在巴西瓦加斯基金会教授纳塔利娅·迪尼斯眼中，中国是“负责任的新兴巨人”，通过搭建合作平台与他国展开交流和经验互鉴，创造商机、拉动贸易。“人类发展靠的是开放与合作，而非封闭与对抗。”新加坡隆道研究院总裁许振义说，当前全球性挑战加剧，国际社会迫切需要对话、信任与合作，中国展现大国担当，得到许多国家认可与支持。以共同价值为人类发展凝聚精神合力“一个国家、一个民族对世界和人类作出的贡献，不仅在于创造了多少物质，还在于提出了什么理念。”希腊前总统帕夫洛普洛斯说。从提出共商共建共享的全球治理观，到倡导平等、互鉴、对话、包容的文明观，再到弘扬和平、发展、公平、正义、民主、自由的全人类共同价值，推动构建人类命运共同体……中国以兼济天下的宽广胸怀，为实现世界永续和平发展提供指引。全人类共同价值汇聚了人类文明进步的精神力量，符合世界各国人民的共同追求，顺应人类社会发展进步的时代潮流。“人类近代史上，没有任何时刻像现在这样需要携手合作、通力协作。”联合国教科文组织前总干事博科娃说，面对疫情引发的隔阂对立和信任赤字，要推动文明交流互鉴，弘扬全人类共同价值，构建相互尊重和包容的世界。知行合一，贵在行动。坚持走和平发展之路，积极在国际地区热点问题中劝和促谈；倡导“大家一起发展才是真发展”，一以贯之帮助发展中国家提高自主发展能力；积极引领全球治理体系变革，推动经济全球化更加平衡包容……中国以自身探索实践不断为实现全人类共同价值贡献力量。毕马威中国及亚太区主席陶匡淳表示，弘扬全人类共同价值、推动构建人类命运共同体，体现出中国对全球性问题的深刻洞察，表达了中国为全人类谋福祉的真诚心愿，传递了新时代中国与世界“同呼吸、共命运，共同创造美好未来”的积极信号。“中国人民不仅要自己过上好日子，还追求天下大同。”为人民谋幸福、为民族谋复兴、为世界谋大同，中国始终把为人类作出新的更大贡献作为自己的使命，携手各国在彼此尊重中共同发展、在求同存异中合作共赢，共创后疫情时代美好世界。(参与记者：汪平、宋宇、吴长伟、陈威华、桑彤)</body></doc>