<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9</id><url>http://ydyl.china.com.cn/2022-04/27/content_78189460.htm</url><title>“一带一路”第三方市场合作：1+1+1如何大于3？</title><datetime>2022-04-27 09:07:30</datetime><body>在气候变化和新冠疫情双重危机的背景下，非洲、东南亚等地的发展中国家在可持续项目融资方面仍存在挑战。中国和英法等发达经济体在“一带一路”框架下开展第三方市场合作，发挥各自比较优势，释放新兴市场潜力，实现了“1+1+1&gt;3”的效果。第三方市场合作指中国企业（含金融企业）与有关国家共同在第三方市场开展经济合作。这种模式为各方提供了巩固自身比较优势，扩大集体利益的机会，得到了多个国家的积极响应。自2015年6月中法两国政府首次发表《中法第三方市场合作联合声明》以来，这种合作模式已经走过了7年的发展历程。据国家发改委统计，截至2019年6月，已有14个国家同中国签署了第三方市场合作文件。中国企业、金融机构和国际同行积极开展了包括银团贷款和合资投资在内的多种形式合作。中国与法国、英国等已签署第三方市场合作协议的发达经济体，正积极探索在新兴市场，特别是“一带一路”框架下的创新型联合融资和联合投资机制，以期释放合作潜力，取得“1+1+1&gt;3”的效果。当前，世界正面临着气候变化和新冠疫情双重危机，在此背景下，第三方合作关系也可以为建设有银行担保的可持续基础设施项目渠道创造独特的机会，同时旨在动员民营资本，从而填补数万亿美元的融资缺口。今年2月，中法签署了第三方市场合作第四轮示范项目清单，包含基础设施、环保和新能源等领域7个项目，总金额超过17亿美元。这些项目合作方式灵活多样，包括联合融资、共同投资、中方EPC（工程、采购和施工）总包+法方投资开发等。合作区域主要集中在非洲、东南亚、中东欧等地。同样，中英第三方市场合作示范项目——肯尼亚A13公路LOT3段升级项目近日签署融资协议，取得阶段性重要进展。该项目采用PPP（公私合营）模式，总投资1.8亿美元，中方联合体负责项目总承包，与肯尼亚当地企业按照60:40股比组建合资公司，并获得项目10年特许经营权；由英国政府支持的担保机构盖兰特公司为项目提供还款担保，这些债务融资由肯尼亚当地和国际银行牵头；肯尼亚政府提供主权担保和资金。此外，该项目还利用了世界银行集团下属的多边投资担保机构，以及英国、荷兰等国政府资助的非洲新兴基础设施基金等机构作为政治担保。在接下来的建设阶段，中方联合体承诺严格按照国际环境和社会标准，高质量实施项目，遵守东道国的法律、中国官方指导方针和国际贷款机构的“赤道原则”。赤道原则是一套在融资过程中用以确定、评估和管理项目所涉及的环境和社会风险的自愿性金融行业基准。赤道原则最初在2003年由10个国际银行采用，现已被世界各地38个国家约130个提供项目融资的金融机构在100多个国家使用。第三方市场合作是基于利益共享和比较优势的市场化机制。这种合作模式以环境、社会和债务可持续性为核心，让所有参与方都能获益。然而，对于项目东道国，如“一带一路”沿线的非洲和东南亚国家，在融资可持续项目方面存在以下两个挑战。首先，在新冠疫情影响下，许多发展中国家预算赤字不断扩大，国际资本不足，面临巨大的基础设施投资缺口。世界银行2019年的一项研究显示，在2030年之前，低收入国家和中等收入国家每年需要投资1.5万亿美元以上，才能按计划实现与基础设施相关的可持续发展目标，以及《巴黎协定》中设定的全球升温不超过2摄氏度的目标。其次，总体上看，东道国具有“可融资性”的项目，包括气候适应型和低碳能源类项目，仍未形成一定规模。贷款人和投资者最关注的就是这些项目的风险概况，如果不能降低或分散剩余风险，他们不太可能参与这些项目。为了应对上述挑战，第三方市场合作制定了一揽子方案——多重离岸资本流（包括项目准备资金、国际银行、保险公司、养老金等），以及其在项目规划、结构设计、风险管理方面的专业知识、先进技术和高性价比的工程总包。当然，同样重要的是，东道国需要在整个项目生命周期中提供当地资金和有利环境。对中国而言，发展第三方市场合作不仅可以帮助中资企业获得更多总包项目，扩大风力发电机组、太阳能电池板等产品出口，也有助于其融资渠道的多元化，降低融资成本。同时，参与这种合作给了中国金融机构与国际金融资本对接的机会，有助于提升其风险评估和资本管理能力。今年3月，国家发改委等四部门发布了《关于推进共建“一带一路”绿色发展的意见》，再次强调鼓励中国企业遵循国际通行标准，以满足大多数国际商业银行、多边金融机构和长期投资者的需求。对于发达经济体而言，他们希望通过组建合资企业分担风险，分享收益，并在全球基础设施竞争格局中树立自己的地位。在第三方市场合作模式下，发达经济体不仅能够输出其在某些细分领域的先进技术，更重要的是，其在项目准备和风险管理方面的专业优势可以与中国的项目总包优势形成互补。此外，来自发达国家的机构投资者，如养老保险和（再）保险公司，可以获得风险平衡的全球投资机会。世界正面临着应对气候变化的迫切需求和上万亿美元的基础设施缺口，因此第三方市场合作不是零和游戏，而是“1+1+1&gt;3”的难得机遇，让各参与方都能发挥各自的比较优势，不断调整落实其可持续发展议程。 </body></doc>