<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>94</id><url>http://ydyl.china.com.cn/2022-03/08/content_78094306.htm</url><title>弘扬优秀传统文化，焕发创新创造活力</title><datetime>2022-03-08 09:19:06</datetime><body>弘扬优秀传统文化，焕发创新创造活力【圆桌对话】从文化综艺节目《典籍里的中国》热播到舞蹈《只此青绿》“破圈”，从三星堆“上新”万众瞩目到北京冬奥会开幕式二十四节气倒计时备受关注……当前，优秀传统文化越来越受到国人青睐。今年的政府工作报告提出，丰富人民群众精神文化生活。如何在波澜壮阔的伟大实践中，唤醒激活中华优秀传统文化，使之创造性转化、创新性发展？本刊特邀请三位代表委员就这一问题进行对话。嘉宾潘鲁生委员(中国文联副主席)苏伯民代表(敦煌研究院院长)魏学峰代表(四川博物院首席专家)主持人：本报记者刘江伟1.“出圈”，展现中华文化持久生命力主持人：过去一年，优秀传统文化频频“出圈”，受到年轻人热捧。这种吸引力从何而来？潘鲁生：党的十八大以来，我们党不断强调文化自信的重要意义，引导和鼓舞全社会汲取优秀传统文化力量，保持对文化理想、文化价值、文化生命力和创造力的高度信心，产生了春风化雨般的作用。中华优秀传统文化不只是典籍式、文物式的存在，也不只是学术研究、教育教学中的存在，更是生活中的习俗、观念、物用、审美，甚至是时尚共鸣中的热点爆点。正因为全社会有普遍的文化自信、文化自觉，才可以产生这样的文化共鸣。苏伯民：优秀传统文化在当下能有如此大的吸引力，是因为其本身就具有持久生命力。优秀传统文化特别是文物遗存自身就包含历史、艺术和科学等多方面价值，具有跨越时空的永恒魅力。随着文化传播渠道和展示方式的多样化，人们足不出户，就可以领略我国古代人民的杰出创造，体会中国独特的美学思想。古代艺术之美，与现代大众的价值和审美相融通，能够满足人民对艺术的向往，引领时代美学追求。魏学峰：中华文明经历了数千年的历史变迁，始终一脉相承，它积淀着中华民族最深层的精神追求，是中华民族独特的精神标识。优秀传统文化是民族的血脉，是中华民族生生不息的精神家园。无论历史有多么久远，都会激发中华儿女的认同感和情感共鸣。尤其是借助现代传播方式，传统文化更贴近年轻人的审美取向，实现了在当下的“破圈”传播。2.融入，满足人民美好生活需要主持人：我们党在总结百年奋斗重大成就和历史经验时，提到传承中华优秀传统文化。在新征程中，这种传承将发挥怎样的作用？潘鲁生：中华优秀传统文化是中华民族独特的文明遗产、精神记忆和文化心理结构，是构成文化自信的重要基础；将其传承好、发展好，可以使我们保有民族有形的文化意象、文化精神、乡愁记忆、造物智慧，发挥“美教化、厚人伦、移风俗”的积极作用。中华文明积淀深厚，历久弥新，守好民族的文化之根，生活之树才能更繁茂。苏伯民：优秀传统文化在满足人民美好精神生活需要方面大有可为，中华优秀传统文化承载着中华民族数千年文明血脉。弘扬传承传统文化价值精髓，能对培育人民价值信念、培养大众文化情怀、提升人民文化素养发挥重要作用，有助于铸牢中华民族共同体意识、增强文化自信。文化遗产历史底蕴丰厚，是文化再创造、艺术再发展的营养源泉。汲取优秀传统文化中的美学元素和智慧力量，可以创造、创作更多符合时代审美需求的文化作品和艺术作品，不断提升人民生活品质。魏学峰：时代需要先进文化的引领。中华优秀传统文化为我们提供了坚如磐石的信念、理想和凝聚力。2021年，央视对三星堆考古新发现的直播，让大家融入“考古中国”这项伟大的文化工程。新冠肺炎疫情暴发以来，全国文博界推出了2000余项云展览和数字博物馆等活动，为广大观众提供了丰富、高质量的文化产品，在满足人民文化需求的同时，增强了人民的精神力量。3.交流，用文化艺术讲好中国故事主持人：北京冬奥会的“中国元素”受到世界称赞，世界从中华优秀传统文化中读懂中国智慧。怎样用传统文化讲好中国故事？潘鲁生：中华优秀传统文化的传承发展中包含中国智慧、中国方案，特别是通过艺术等形式开展交流，跨越语言藩篱，更加直观生动，往往能够激起情感共鸣，形成思想和精神上的某种联系与认同。传承发展优秀传统文化，以文化艺术的形式进行阐释和交流，展示一种传统的、生活的存在，能够在世界范围内激起共鸣与认同。人们对美好事物的向往，是任何力量都无法阻挡的。苏伯民：优秀传统文化是古代文明交流互鉴的结晶，见证了古代世界人民友好交往的历程，今天依然可以成为国与国相通、民与民相亲的“通用语”，成为世界认知中国、中国交往世界的“解码器”，对促进民心相通、构建人类命运共同体发挥情感凝聚、精神构筑的重要作用。我们应通过国内外合作挖掘传统文化价值、开展文化遗产保护行动，通过举办高质量的国际文化论坛、文化展览等文化交流活动弘扬优秀传统文化。同时，广泛激发社会创造活力，开发、设计、创作、传播不同类型的创新创意作品，讲好中国故事。魏学峰：文物是一个民族的历史印迹，是文化交流的重要抓手。讲好中国故事，要发挥博物馆的重要作用。近年来，文博界在共建“一带一路”国家举办了很多次文物展览，加强了中国文明和世界文明的对话。我们要借助科技、新媒体的力量，让文物说话、让历史说话、让文化说话，推动中国人民与世界各国人民的友谊不断深化。</body></doc>