<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>99</id><url>http://ydyl.china.com.cn/2022-03/08/content_78094446.htm</url><title>国际社会:开放的中国必将带来更多机遇</title><datetime>2022-03-08 14:54:38</datetime><body>中国进入“两会时间”，全球目光聚焦中国。3月5日，十三届全国人大五次会议在北京人民大会堂开幕。国务院总理李克强作政府工作报告。连日来，国际社会持续热议政府工作报告，赞叹中国发展成就，聆听中国前进足音，期待分享更多中国机遇。“奇迹般的发展成就得到广泛认可”作为一名“中国通”，巴基斯坦伊斯兰堡国立科技大学教授泽米尔·阿万每年都密切关注中国两会。“中国抗疫成绩斐然。”在接受本报记者采访时，他对过去一年中国的疫情防控成果赞不绝口，“政府工作报告指出，中国疫苗全程接种覆盖率超过85%。中国领导人富有远见卓识，在正确的时间制定了正确的抗疫政策。中国疫苗效果显著，得到全球广泛认可。中国积极对外援助疫苗，为发展中国家抗击疫情和全球抗疫合作作出积极贡献。”过去一年，面对复杂严峻的国内外形势和诸多风险挑战，中国统筹疫情防控和经济社会发展，取得重大成就。路透社近日发文称，2021年中国国内生产总值增长8.1%。2022年，中国作为世界第二大经济体，将致力于稳定宏观经济大盘。“中国两会是世界观察中国发展进步的窗口。”巴基斯坦《每日时报》刊文称，中国打赢脱贫攻坚战、全面建成小康社会，还建成了世界上规模最大的社会保障体系，基本养老保险覆盖超10亿人。这一奇迹般的发展成就得到全世界的广泛认可。吉尔吉斯斯坦总统公共事务顾问阿迪力·居努斯对政府工作报告中的“民生清单”印象深刻。“这份报告聚焦的各项民生举措细致务实。在疫情严重冲击全球供应链的背景下，中国政府不但很好地保障了14亿多人民的生活，还出台了更多实惠的民生保障政策。这是很了不起的事！”泰国《曼谷邮报》指出，中国在制定提振经济政策的同时，也致力于减少污染和碳排放。中国表示将加强煤炭清洁高效利用，推动煤电节能降碳改造，提升电网对可再生能源发电的消纳能力，并加大重要河湖、海湾污染整治力度。“努力实现稳中求进的发展目标”政府工作报告提出今年中国发展主要预期目标，国际舆论对此高度关注。美国《华尔街日报》分析称，今年中国发展面临的风险挑战明显增多，将国内生产总值增长目标设在5.5%左右，是高基数上的中高速增长，体现了中国政府的主动作为。《韩国日报》指出，今年的政府工作报告强调中国将坚持稳字当头、稳中求进。同时，稳就业目标也令人瞩目。城镇新增就业1100万人以上、城镇调查失业率全年控制在5.5%以内等具体目标，反映了中国将持续保障民生的政策方向。美联社刊文指出，政府工作报告对减税降费、确保粮食能源安全等诸多议题做出承诺，中国政府正努力实现稳中求进的发展目标。新加坡《联合早报》报道称，政府工作报告研判，外部环境更趋复杂严峻和不确定，中国经济发展面临需求收缩、供给冲击、预期转弱三重压力。但中国也向外界传递出信心，中国经济长期向好的基本面不会改变，中国积累了应对重大风险挑战的丰富经验，中国经济一定能顶住下行压力，必将行稳致远。实施基础研究十年规划、加强知识产权保护和运用、促进产业数字化转型、将科技型中小企业研发费用加计扣除比例从75%提高到100%……在泽米尔·阿万看来，政府工作报告用大篇幅提出中国着力提升科技创新能力的各项举措，必将激发出中国科技创新的巨大潜能，推动中国经济实现高质量发展。“开放的中国必将带来更多机遇”政府工作报告提出，扩大高水平对外开放，推动外贸外资平稳发展。在国际社会眼中，一个更加开放的中国，意味着无限机遇。印度工商联合会中国办公室执行主任阿都尔·达拉库提关注到，政府工作报告指出，扩大鼓励外商投资范围，支持外资加大中高端制造、研发、现代服务等领域和中西部、东北地区投资。“我相信，随着中国不断优化引进外资的服务质量，未来将有更多重大外资项目在中国加快落地。开放的中国大市场，必将为各国企业在华发展带来更多机遇。”他对本报记者说。尼日利亚中国研究中心主任查尔斯·奥努纳伊朱表示，政府工作报告再次提出扩大高水平对外开放、高质量共建“一带一路”等，充分体现了中国推动世界互联互通、与其他国家共享发展机遇的诚意。尼日利亚等发展中国家期待通过中国国际进口博览会等平台，持续推动本国产品进入中国市场。“中国两会备受关注，世界再次把目光投向中国，寻求应对共同挑战、建设美好地球村的灵感。”芬兰《赫尔辛基时报》发表评论文章称：目前世界仍处于新冠肺炎疫情蔓延和经济复苏缓慢的困境中；在此关头，政府工作报告中有关中国发展的关键性举措，将为世界提供新动力和正能量，帮助人们重新燃起为共同未来努力的信心。中国经济已经展现出巨大的活力和韧性，中国市场带来的机遇将继续助推全球经济复苏。</body></doc>